\section{Интернет вещей: сущность, основные подходы к организации}
\label{sec:subject}

Индустрия электронного светового оборудования представляет обширную часть рынка продуктов в сфере развлечения. Ежегодно люди тратят много времени для украшения собственных домов. Различные компании вкладывают большие усилия и значительные финансовые средства для подготовки к различным праздникам, так как это может способствовать привлечению большого потока клиентов.

Однако сам процесс настройки и управления световым оборудованием на данный момент представляет собой очень простую, лишенную возможностей для пользовательских настроек, операцию. Чаще всего он заключается в простой смене доступных анимаций, путем нажатия на кнопку, расположенную на самом оборудовании.

Данный дипломный проект призван улучшить процесс взаимодействия пользователя с данным оборудованием (адресной светодиодной лентой). С помощью мобильного приложения и широких возможностей светодиодной ленты пользователи получат возможности для полноценной работы с светодиодной лентой: от создания собственных анимаций до отправки их другим пользователям.

В данной главе будет рассмотрена история возникновения электронного светового оборудования и её взаимосвязь с понятием \enquote{Интернет вещей}, сущность Интернета вещей и основные подходы к её реализации, взаимодействие мобильных приложений с устройствами в Интернете вещей, а также алгоритм распознавания расположения адресной светодиодной ленты в нашем приложении.

\input{content/sections/subject/01_01_lightIndustry}

\input{content/sections/subject/01_02_iot}

\input{content/sections/subject/01_03_market}

\input{content/sections/subject/01_04_mobile_apps}

% \input{content/sections/subject/01_05_calibration}

Итак, одним из главных требований для создания функционала по управлению адресной светодиодной лентой, является мобильное приложение. Мобильное приложение, в отличии от остальных видов программного обеспечения, позволяет наиболее полно и удобно для пользователя раскрыть потенциал Интернета вещей. На данный момент, мобильные устройства уже обладают мощность, сравнимой со стационарными компьютерами, что позволяет работать со сложными и энергоёмкими алгоритмами, в том числе и с обработкой изображений.

Все это говорит о том, что производство мобильного приложения в паре с адресной светодиодной лентой является перспективным, в том числе и в финансовом плане.