\section{Описание индустрии светового оборудования и рынка мобильных приложений}
\label{sec:subject}

Кратко рассмотрим предметную область, задачи которой подлежат автоматизации в ходе выполнения курсового проекта.

Рассматриваемая предметная область – мобильное приложения для управления ``умной'' гирляндой. Основная задача предметной области – управление световым оборудованием в различных условиях.

Приложение для управления световым оборудованием (``умной'' гирляндой) представляет собой приложение, которое будет поставляться вместе с самим световым оборудованием. С помощью этого приложения, пользователь сможет управлять отображением различных анимаций на гирлянде (как заранее созданных, так и тех, что пользователь создал сам), калибровать приложение на основе текущего расположения гирлянды, чтобы большинство анимаций правильно отображались на ней. Также пользователь будет иметь возможность связывать несколько гирлянд в одну сеть, чтобы назначать им определенную последовательность из анимаций (проигрывать анимацию последовательно, от первой гирлянды к последней, либо отображать анимацию одновременно). Пользователь будет иметь гибкие возможности настройки каждой гирлянды (управление видимостью wi-fi модуля, имя wi-fi точки). Также будет реализована возможность пересылать самостоятельно созданные анимации другим людям, которые будут зарегистрированы в приложении.

\input{content/sections/01_01_lightIndustry}

\input{content/sections/01_02_mobileApps}

\input{content/sections/01_03_iot}
